제품명 관련
Q1: 제품명은 어떤 기준으로 정해야 하나요?
A: 제품의 특성을 나타내는 고유명칭으로서, 영업허가 또는 신고관청에 품목제조신고서 또는 수입신고서에 기재한 명칭을 표시해야 합니다. 기준·규격에서 정한 영양성분·기능성 원료 명칭이나 식품의약품안전처장이 인정한 명칭을 사용해야 하며, 상호나 상표도 함께 사용할 수 있습니다.

Q2: 제품명에 특정 질병이나 의약품 관련 표현을 사용할 수 있나요?
A: 법 제8조에 따른 허위·과대·비방의 표시·광고에 해당하는 표현이나, 다른 건강기능식품과 오인·혼동할 수 있는 표현을 포함하여 사용해서는 안 됩니다.

Q3: 수입 건강기능식품의 제품명은 어떻게 표시해야 하나요?
A: 외국어 제품명을 한글로 번역하여 표시할 수 있습니다. 이 경우에도 제품명 관련 일반 규정에 적합하게 해야 합니다.
표시위치 관련

Q4: 어떤 항목을 반드시 주표시면에 표시해야 하나요?
A: 제4조제1호(건강기능식품 표시), 제2호(제품명), 제5호(내용량)는 반드시 주표시면에 표시해야 합니다. 제4호(소비기한), 제6호(영양정보), 제7호(기능정보), 제8호(섭취량, 섭취방법)는 정보표시면에 표시해야 합니다.

Q5: 표시면적이 좁은 경우 글자 크기를 줄일 수 있나요?
A: 표시면적이 적어 정해진 크기로 표시하기 곤란한 경우, 정보표시면에 10포인트보다 작게 표시할 수 있습니다. 이 경우 제4조에 따른 표시만을 해야 하며, 정보표시면의 면적은 주표시면에 준하는 최소여백을 제외한 면적 이상이어야 합니다.
소비기한 관련

Q6: 소비기한은 어떤 형식으로 표시해야 하나요?
A: "○○년○○월○○일까지" 또는 "○○.○○.○○까지", "○○○○년○○월○○일까지" 또는 "○○○○.○○.○○까지"로 표시해야 합니다. 정보표시면에 일괄표시하기 곤란한 경우 해당 위치에 표시위치를 명시해야 합니다.

Q7: 여러 제품을 함께 포장할 경우 소비기한은 어떻게 표시하나요?
A: 소비기한이 서로 다른 여러 가지 제품을 함께 포장했을 경우에는 그중 가장 짧은 소비기한 하나만을 표시해야 합니다.
영양성분 표시 관련

Q8: 어떤 영양성분을 반드시 표시해야 하나요?
A: 열량, 탄수화물, 당류(캡슐·정제·환·분말 형태 제외), 단백질, 지방, 나트륨과 1일 영양성분 기준치의 30% 이상을 함유한 비타민 및 무기질을 표시해야 합니다.

Q9: 영양성분 함량이 매우 적은 경우는 어떻게 표시하나요?
A: 각 영양성분별로 최소 표시량이 정해져 있습니다. 예를 들어:
열량: 5kcal 미만은 "0"으로 표시 가능
당류: 0.5g 미만은 "0"으로 표시 가능
지방: 0.5g 미만은 "0"으로 표시 가능
나트륨: 5mg 미만은 "0"으로 표시 가능

기능성 원료 표시 관련
Q10: 기능성 원료나 성분은 어떻게 표시해야 하나요?
A: 해당 제품에 사용된 기능성원료의 기능성분 또는 지표성분의 명칭과 1회 분량 또는 1일 섭취량 당 함량을 표시해야 합니다. 소비자에게 직접 판매되지 않는 원료용 제품은 단위값에 함유된 최종함량으로 표시할 수 있습니다.

Q11: 프로바이오틱스 함량 표시는 어떻게 해야 하나요?
A: 프로바이오틱스 기능성분의 1회 분량 또는 1일 섭취량 함량을 표시할 때는 숫자와 한글을 병행 표시하거나 한글로 표시해야 합니다. 예: 100,000,000(1억) CFU/g 또는 1억 CFU/g
보관방법 표시 관련

Q12: 냉동 또는 냉장제품의 보관방법은 어떻게 표시해야 하나요?
A: 냉동 또는 냉장상태가 계속적으로 유지되어야 하는 제품은 「냉동보관」 또는 「냉장보관」이라고 표시해야 합니다.

Q13: 소비기한과 보관방법을 함께 표시해야 하나요?
A: 네, 소비기한을 표시할 때 해당 제품의 보관방법이 정해진 경우에는 이를 함께 표시해야 합니다.
내용량 표시 관련

Q14: 내용량은 어떤 기준으로 표시해야 하나요?
A: 내용물의 성상에 따라 중량·용량 또는 개수로 표시해야 합니다.
고체 또는 반고체일 경우: 중량으로 표시
액체일 경우: 용량으로 표시
고체와 액체의 혼합물: 중량 또는 용량으로 표시
개수로 표시할 경우: 중량 또는 용량을 괄호 속에 함께 표시

Q15: 정제나 캡슐제품의 내용량은 어떻게 표시하나요?
A: 정제형태로 제조된 제품은 판매되는 한 용기·포장내의 정제수와 총중량을, 캅셀형태로 제조된 제품의 경우에는 캅셀수와 피포제 중량을 제외한 내용량을 표시해야 합니다.
원료명 표시 관련

Q16: 원료명은 어떤 순서로 표시해야 하나요?
A: 해당제품의 기능성을 나타내는 주원료를 우선표시하고 그 외의 원료는 제조시 많이 사용한 순서에 따라 표시해야 합니다. 다만, 최종제품에 남아있지 않은 원료명은 표시하지 않을 수 있습니다.

Q17: 복합원료를 사용한 경우 어떻게 표시하나요?
A: 복합원료(2종류 이상의 원료를 사용하여 제조한 제품)를 원료로 사용한 경우에는 그 복합원료명을 표시하고 괄호 속에 많이 사용한 원료명을 순서에 따라 표시해야 합니다. 단, 복합원료가 제품의 5% 미만이거나 복합원료 명칭에서 원료가 분명할 경우에는 해당 원료명을 표시하지 않을 수 있습니다.
GMP 관련

Q18: GMP 적용업소임을 어떻게 표시할 수 있나요?
A: "GMP적용업소" 라는 문구 또는 우수건강기능식품제조기준(GMP) 적용지정업소임을 나타내는 도안을 표시할 수 있습니다. GMP 도안을 사용할 경우 정해진 크기비율(가로:세로 = 1:0.83)을 준수해야 합니다.

수입식품 표시 관련
Q19: 수입 건강기능식품의 제조업소명과 수입판매업소명은 어떻게 표시해야 하나요?
A: 「수입식품안전관리 특별법」에 따른 수입식품등 수입·판매업소의 명칭과 소재지는 영업등록증에 기재된 업소명 및 소재지를 표시하고, 수입신고한 해당 제품의 제조업소명을 병행하여 표시해야 합니다. 제조업소명이 외국어로 표시되어 있으면 한글로 따로 표시하지 않아도 됩니다.

Q20: 위탁생산 제품의 원산지 표시는 어떻게 해야 하나요?
A: 주문자상표 부착 건강기능식품은 주표시면에 14포인트 이상의 글자로 "원산지:○○(위탁생산제품)", "○○산(위탁생산제품)", "원산지:○○(OEM)" 또는 "○○산(OEM)"과 같이 원산지 표시의 국가명 옆에 괄호로 위탁생산제품임을 표시해야 합니다.
글자 크기 및 표시방법 관련

Q21: 표시사항의 글자 크기는 어떻게 해야 하나요?
A: 기본적으로 8포인트 이상의 고딕체류로 표시해야 합니다. 다만, 표시면적이 부족한 경우 10포인트보다 작게 표시할 수 있으며, 정보표시면의 면적은 주표시면에 준하는 최소여백을 제외한 면적 이상이어야 합니다.

Q22: 시각장애인을 위한 표시는 어떻게 해야 하나요?
A: 시각장애인을 위하여 제품명, 소비기한 등 표시사항에 대하여 알기 쉬운 장소에 점자표기, 바코드 또는 점자·음성변환용 코드를 병행 표시할 수 있습니다.
품질 관리 관련

Q23: 표시된 양과 실제량의 허용오차 범위는 어떻게 되나요?
A: 제품 유형과 중량에 따라 다릅니다:
- 인삼·홍삼제품:
 - 3g이하: 5%
 - 3g초과 100g이하: 3%
 - 100g초과 1000g이하: 2%
 - 1000g초과: 1%
- 기타 건강기능식품:
 - 50g[㎖]이하: 4%
 - 50g[㎖]초과 100g[㎖]이하: 3%
 - 100g[㎖]초과 1000g[㎖]이하: 2%
 - 1000g[㎖]초과: 1%

Q24: 영양성분 표시량과 실제 측정값의 허용범위는 어떻게 되나요?
A:열량, 당류, 지방, 포화지방, 콜레스테롤, 트랜스지방, 나트륨의 실제측정값은 표시량의 120% 미만이어야 합니다.
탄수화물의 실제측정값은 표시량의 80% 이상이어야 합니다.
모든 영양성분은 「건강기능식품에 관한 법률」의 규격에 적합해야 합니다.

영양·기능정보 표시 관련
Q25: 영양·기능정보는 어떤 형식으로 표시해야 하나요?
A: 별표 1의 영양·기능정보 표시요령과 방법에 따라 표시해야 합니다. 예시 1~4 중에서 선택하여 표시할 수 있으며, 글자모양은 8포인트 이상의 고딕체류로 표시해야 합니다. 열량, 영양성분명칭, 기능성분명칭은 굵게 표시해야 합니다.

Q26: 임의로 표시할 수 있는 영양성분은 무엇인가요?
A: 1일 영양성분 기준치의 30% 미만을 함유한 비타민, 무기질과 식이섬유, 포화지방, 불포화지방, 콜레스테롤, 트랜스지방은 임의로 표시할 수 있습니다. 이 경우 해당 영양성분의 명칭, 함량 및 영양성분 기준치에 대한 비율을 표시해야 합니다.

섭취량 및 섭취방법 관련
Q27: 섭취량과 섭취방법은 어떻게 표시해야 하나요?
A: 해당 제품에 대한 섭취 대상별 1회 섭취하는 양과 1일 섭취횟수 및 섭취방법을 표시해야 합니다. 또한 해당 제품의 섭취 시 이상증상이나 부작용 우려대상, 과다 섭취 시 부작용 가능성 및 그 양 등 주의해야 할 사항이 있을 경우 이를 표시해야 합니다.

표시사항 변경 관련
Q28: 표시사항이 변경된 경우 어떻게 해야 하나요?
A: 영업허가·신고 또는 품목제조신고 한 내용이 변경되어 허가·신고 관청에 변경허가·신고 수리된 경우, 표시사항이 인쇄 또는 기재된 라벨 등을 사용하여 변경사항만을 변경처리할 수 있습니다. 다만, 제조연월일과 소비기한은 제외됩니다.

Q29: 경미한 변경사항은 어떤 것들이 있나요?
A: 다음과 같은 경우 경미한 변경으로 봅니다:
 - 표시내용의 오·탈자
 - 영양·기능(또는 지표)성분의 단위 및 캅셀기제 표시의 누락
 - 용기·포장재질 표시의 누락
 - 섭취량을 정수로 표시하지 않은 경우(예: 1회 1~3정)
 - 법령 및 관련 규정 개정 등에 따른 변경이 필요한 원재료명, 표시변경 등의 사항

식품첨가물 표시 관련
Q30: 식품첨가물은 어떻게 표시해야 하나요?
A: '명칭과 용도를 함께 표시해야 하는 식품첨가물'에 해당하는 용도로 건강기능식품을 제조·가공 시에 직접 사용·첨가하는 식품첨가물은 그 명칭과 용도를 함께 표시해야 합니다. 식품첨가물의 간략명 및 주용도에 해당하는 식품첨가물은 고시된 명칭이나 간략명 또는 규정된 주용도로 표시할 수 있습니다.

제조일자 표시 관련
Q31: 제조일자는 어떻게 정의되나요?
A: 제조일은 포장을 제외한 더 이상의 제조나 가공이 필요하지 않은 시점을 말합니다. 포장 후 멸균 및 살균 등과 같이 별도의 제조공정을 거치는 제품은 최종공정을 마친 시점입니다. 캅셀제품은 충전·성형완료시점, 정제·액상 등 제품은 충진 및 포장공정을 제외한 제조공정을 마친 시점으로 합니다.

수출용 제품 관련
Q32: 수출용 건강기능식품의 표시기준은 어떻게 되나요?
A: 수출하는 건강기능식품은 수입국 표시기준에 따라 표시할 수 있습니다. 또한 수출국 제조업자가 그 나라 표시사항을 표시하여 제조한 제품에 국내 규정에 따른 표시를 할 경우, 제품포장의 특성에 무관하게 한글로 인쇄 또는 기재된 라벨을 사용할 수 있습니다.

Q33: 수출용 제품 표시 시 주의할 점은 무엇인가요?
A: 수출국의 표시사항 중 제품명, 원료명 및 함량, 영양·기능정보, 소비기한 등 일자표시에 관한 사항 등 주요 표시사항을 가려서는 안 됩니다.

안전 관련 표시
Q34: 질병의 예방 및 치료를 위한 의약품이 아니라는 표시는 어떻게 해야 하나요?
A: 소비자가 알아보기 쉽도록 표시면의 바닥면과 평행하게 표시해야 합니다. 또한 건강기능식품은 인체에 유용한 기능성을 가진 원료나 성분을 사용하여 제조가공한 식품이라는 표현을 할 수 있습니다.

Q35: 알레르기 유발물질 관련 표시는 어떻게 해야 하나요?
A: 동물에서 유래된 성분(식품첨가물을 포함)을 사용하는 경우에는 그 성분명, 기원동물 및 사용부위를 표시해야 합니다. 다만, 빈 캅셀 등 제조공정상 소해면상뇌증의 감염우려가 없는 품목의 경우에는 표시하지 않아도 됩니다.

포장 관련
Q36: 용기나 포장 사용 시 주의할 점은 무엇인가요?
A: 다른 제조업소의 표시가 있는 용기나 포장을 사용해서는 안 됩니다. 다만, 건강기능식품에 유해한 영향을 미치지 않는 용기로서 다른 업소의 제품원료로 제공할 목적으로만 사용하는 경우에는 예외적으로 사용할 수 있습니다.

인삼·홍삼제품 특별 표시 관련
Q37: 인삼·홍삼제품의 특별한 표시 규정은 무엇인가요?
A: 인삼·홍삼제품의 기준 및 규격에 적합한 제품과 인삼·홍삼을 기능성 원료로 사용한 제품의 경우:
 - 인삼 또는 인삼을 나타내는 명칭, 도안 및 그림 등을 표시하거나 사용할 수 있습니다
 - 원료삼의 배합비율을 미삼류와 인삼근류로 구분하여 표시해야 합니다
 - 제품명은 한자로 표시할 수 있습니다
 - 국내 시판제품에는 "대한민국특산품"이라는 문구를 한글 또는 한자로 표시할 수 있습니다

특수 표시 관련
Q38: 살균·멸균 제품의 표시는 어떻게 해야 하나요?
A: 살균제품 또는 멸균제품은 "살균제품", "멸균제품"으로 각각 표시해야 합니다.

Q39: 정제수 표시는 어떤 경우에 생략할 수 있나요?
A: 다음의 경우 정제수 표시를 생략할 수 있습니다:
 - 최종제품에 남아 있지 않은 경우
 - 소금물, 시럽 또는 육수 등으로 표시한 경우
 - 제조 시 사용한 정제수가 최종제품에 남아있지 않은 경우

표시면적 관련
Q40: 표시면적이 좁은 경우 어떻게 표시해야 하나요?
A: 최소 판매단위별 용기·포장에 일괄 표시해야 하는 사항을 다음과 같이 처리할 수 있습니다:
10포인트보다 작게 표시 가능
정보표시면의 면적은 주표시면에 준하는 최소여백을 제외한 면적 이상 필요
일부 사항은 제품설명서에 따로 기재하여 함께 포장 가능 (이 경우 "제품설명서 참고" 표시 필요)